\chapter{Implementierung}

\section{Allgemein}
Um den Implementierungen der Hardware-Funktionen auf dem FPGA Funktionsparameter zu
übergeben, werden die Daten in dem Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller an bestimmten Adressen im
Speicher geschrieben. Respektive werden Ergebnisse und andere Werte von bestimmten 
Speicheradressen im Hauptprogramms gelesen.
Der Adressraum für die Hardware-Funktion
beginnt auf dem Mikrocontroller ab einem bestimmten Offset \cite{mcuAT90USB1286}. 
Dieser Offset wird in den 
folgenden Beschreibungen der Hardware-Funktionen nicht berücksichtigt! In der Implementierung des 
Stubs für die jeweilige 
Hardware-Funktion wird das Offset auf die jeweiligen Adressen der folgenden Beschreibungen 
aufaddiert. \\
Die Daten werden vom Hauptprogramm über die XMEM-Schnittstelle an die entsprechende 
Hardware-Funktion übertragen.
Um die Testbarkeit der Stubfunktionen zu ge-währleisten werden die Zieladressen für die Daten zur 
Laufzeit berechnet. Um die Zieladresse zu berechnen muss auf das genannte Offset die Adresse
für die Daten hinzuaddiert werden. \\
Die Implementierungen des C Code der Stubfunktionen für die jeweiligen Hardware-Funktionen nutzen
ein Objektorientiertes Design. In einem struct werden Anhängigkeiten des Stubfunktionen 
gespeichert. Den Stubfunktionen wird eine Instanz des entsprechenden struct übergeben. In diesen
Structs werden zum Beispiel die Offsets für die Berechnung der jeweiligen Zieladressen bei der
Datenübertragung über die XMEM-Schnittstelle gespeichert. \\
Die Parameterdaten für die Hardware-Funktionen
müssen Byte für Byte übertragen werden. Die Bitwertigkeit der einzelnen Bytes der Daten 
ist Most Significant Bit First.
Die Adresszuweisung der Daten für Parameter, Ergebnisse und weitere Rückgabewerte
der jeweiligen Implementierungen der Hardware-Funktionen  wurden individuell festgelegt.
Diese Adresszuweisung wird im Skeleton genutzt um die übertragen Daten in die entsprechenden 
Register zu schreiben, respektive aus den entsprechenden Registern auszulesen.

\section{Aes128}
Der Advanced Encyption Standard wurde mit einer Schlüssellänge von 128 Bit implementiert. Als
Modus wurde der Cipher Block Chaining Modus gewählt. Die Implementierung des Algorithmus
muss nach dem Schreiben der Konfiguration auf das FPGA zuerst mit dem Schlüssel zum verschlüsseln
und einem Initialisierungsvektor initialisiert werden. Daraufhin können Blöcke an 128 Bit Daten
verschlüsselt werden. \\
In der Implementierung des Advanced Encyption Standard auf dem FPGA haben die meisten Parameterwerte
und Rückgabewerte eine Arraystruktur. In dieser Arraystruktur sind Werte mit einer Wortbreite
von 8 Bit gespeichert. Somit kann jedes Element der Arraystrukturen der Parameterwerte
und Rückgabewerte der Implementierung des Advanced Encryption Standard auf dem FPGA einzelnd und
als Ganzes übertragen werden.
Die Daten aus der Arraystruktur werden Least Significant Byte first übertragen.
Zu verschlüsselnde Datenblöcke müssen an die Adresse $0x0000$ bis $0x000f$
geschrieben werden. Der Schlüssel muss an die Adresse $0x0010$ bis $0x001f$ geschrieben werden.
Der Initialisierungsvektor muss an die Adresse $0x0020$ bis $0x002f$ geschrieben werden.
Wenn ein Datenblock zum verschlüsseln übertragen wurde, muss die Verschlüsselung durch das
Übertragen eines beliebigen Wertes an die Adresse $0x00ff$ gestartet werden. Der verschlüsselte
Datenblock muss von der Adresse $0x0100$ bis $0x010f$ ausgelesen werden. Um den Status der
Hardware-Funktion abzufragen muss das Byte von der Adresse $0x01ff$
ausgelesen werden. Dieses Statusbyte signalisiert mit dem ersten Bit ob die Verschlüsselung
des Datenblocks abgeschlossen wurde. Eine $1$ bedeutet, dass der Datenblock fertig verschlüsselt
wurde. Weitere Statuswerte wurden nicht implementiert. \\
Wird die Konfiguration des FPGA geändert muss der letzte verschlüsselte Datenblock von der
Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller zwischengespeichert werden. Dieser Datenblock
muss bei der nächsten Initialisierung der Implementierung des Advanced Encryption Standard
als Initialisierungsvektor übertragen werden.

\subsection{FPGA Code}
In der Implementierung des Advanced Encryption Standard auf dem FPGA sind die verschiedenen 
Schritte des Algorithmus jeweils als eigene Entities umgesetzt. Dies ermöglicht das einfache
Erstellen einer Pipeline oder einer State-Mashine. Das Erstellen einer Pipeline aus allen
Schritten zum Verschlüsseln eines 128 Byte Klartexts würde viele Slices auf dem FPGA belegen.
Zudem könnten bei einer solchen Pipeline die Signalwege auf dem FPGA sehr lang werden.
Lange Signalwege können zu Timingproblemen und somit auch zu falschen Berechnungen von
Geiheimtexten auf dem FPGA führen. Im Gegensatz dazu würde eine Endliche State-Maschine mehr
Taktzyklen für das Verschlüsseln eines Datenblocks benötigen. 
\\
Das Ziel der Implementierung der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard Algorithmus
ist es, einen Klartextdatenblock in so wenig Taktzyklen wie möglich, fehlerfrei zu verschlüsseln.
Aufgrund dieses Ziels werden beide Designs, sowohl das Pipelining als auch die Endliche 
State-Machine, umgesetzt. Die vier wiederholenden Schritte einer Verschlüsselungsrunde sind in einer 
Runden-Entity als Pipeline verknüpft. Die Runden-Entity und den Entities der einzelnen
Schritte des Advanced Encyption Standard Algorithmus sind in einer weiteren Pipeline,
der Hauptpipeline, miteinander verbunden. Mit einem Zähler werden die Taktzyklen wärend der 
Verschlüsselung eines Datenblocks gezählt. Die Eingabesignale der Runden-Komponenten in der Pipeline 
werden je nach Wert des Zählers mit zwei unterschiedlichen Registern. Das eine Register speichert 
die Ausgabe der Komponente des ersten AddRoundKey-Schritts der Hauptpipeline. Das andere Register 
speichert die Ausgabe der Rundenkomponente. Zur Berechnung der ersten Runde wird die 
Rundenkomponente in der Hauptpipeline mit dem Register des Ergebnisses des AddRoundKey-Schritt
verbunden. Zur Berechnung der weiteren Runden wird die Rundenkomponente mit dem anderen Register
verbunden. Somit wird das Ergebnis in allen Runden nach der ersten Runde wieder an die
Rundenkomponente gegeben. Durch die Verwendung eines Zählers und des unterschiedlichen Verknüpfens
von Registern mit der Rundenkomponente basiert die Hauptpipeline zusätzlich auf einer endlichen
State-Machine. Jedoch folgt daraus, dass die Implementierung der Hardware-Funktion eine
sequentielle Schaltung ist. Durch das Instanziieren einer einzigen Rundenkomponente in der
Hauptpipeline werden für die Verschlüsselung eines Datenblocks theoretisch mindestens so viele
Taktzyklen benötigt, wie Runden durchlaufen werden müssen.
\\
Die Rijndael-SBox für die Implementierungen des Advanced Encryption Standard ist als 
eigenständige, kombinatorische Schaltung umgesetzt. Die Schnittstelle der Rijndael-SBox Entity
besteht aus einem 8 Bit breitem Eingangssignalvektor und einem 8 Bit breitem Ausgangssignalvektor.
Mit der Implementierung der Rijndael-SBox wird immer ein Bytewert durch einen anderen Bytewert
substituiert. Der neue Bytewert wird über den Ausgangssignalvektor ausgegeben.
Die Substitution wird durch eine hartkodierte Ersetzungstabelle durchgeführt.
Es wird nicht zur Laufzeit  die mathematische Berechnung der einzelnen Werte der Rijndael-SBox
angestellt.
\\
Die Implementierung des AddRoundKey-Schritts des Advanced Encryption Standard Algorithmus besteht
aus zwei Teilen. Im einem Teil wird auf den aktuelle Datenblock der aktuellen Schlüssel angewendet.
Im zweiten Teil wird der neue Schlüssel berechnet. Die Schnittstelle des 
AddRoundKey-Schritts besteht aus drei Eingangssignalen und zwei Ausgangssignalen. Die Eingangssignale
sind die Rundennummer, der aktuelle Status des Datenblocks und der aktuelle Schlüssel. Die
Ausgangssignale sind der neue Status des Datenblocks und der neu generierte Schlüssel.
Beide Teile des AddRoundKey-Schritts sind in eigene Entities gekapselt. In der Entity
für das Anwenden des aktuellen Schlüssels auf den aktuelle Datenblock wird der Schlüssel
mit dem Datenblock über XOR verknüpft. Das Ergebnis der XOR-Verknüpfung ist der neue Status des
Datenblocks und wird an das entsprechende Ausgangssignal der Entity des AddRoundKey-Schritts 
verbunden.  In der Entity für das Generieren des neuen Schlüssels werden
vier Berechnungen als einzelne Entities in einer Pipeline als kombinatorische Schaltung
hintereinander geschaltet. Im AddRoundKey-Schritt werden für die Berechnung des neuen Schlüssels
vier Bytes des aktuellen Schlüssels durch die Rijndael-SBox substituiert. 
Für jedes Byte wird eine Instanz der SBox Entity
erstellt. Sowohl das Rotieren der letzten Spalte der Schlüsselmatrix als auch das Verknüpfen des
Schlüssels mit der rcon-Konstanten für die entsprechende Runde wird in einzelnen Entities gekapselt.
Um die entsprechende rcon-Konstante auswählen zu können, wird das Eingangssignal der Rundennummer 
der Entity des AddRoundKey-Schritts bis zur Entity zum Verknüpfen des Schlüssels mit der
entsprechende rcon-Konstanz durchgeleitet. Das Generieren des neuen Schlüssels ist vollständig
als kombinatorische Schaltung umgesetzt. Beide Teile der Entity des AddRoundKey-Schritts sind
eine kombinatorische Schaltung. Somit kann der aktuelle Datenblock mit dem aktuellen Schlüssel
verrechnet werden, wärend parallel ein neuer Schlüssel generiert wird. Beide Berechnungen benötigen
keine Taktung. Jedoch werden Komponenten mehrfach instanziiert und verbraucht dadurch
mehr Slices auf dem FPGA. Es wäre möglich, mit einer anderen Implementierung, weniger Slices auf
dem FPGA zu verbrauchen. Jedoch würden der AddRoundKey-Schritt des Advanced Encryption Standard
Algorithmus in einer solchen Implementierung eine sequentielle Schaltung sein und mehrere
Taktzyklen für die Berechnung des neuen Schlüssels benötigen. 
\\
Die Implementierung des SubBytes-Schritt des Advanced Encryption Standard Algorithmus hat als
Schnittstelle einen Vektor an Eingangssignalen und einen Vektor an Ausgangssignalen. Der zu
verrechnende Datenblock wird an die Eingangssignale angelegt. Der Datenblock mit den substituierten
Bytes wird an die Ausgangssignale angelegt. Für jedes der 16 Bytes des Datenblocks wird eine Instanz 
der  Entity der Rijndael-SBox erzeugt. Die Eingangssignale werden direkt an die entsprechenden 
Instanzen  der SBoxen verbunden. Die Ausgabe der SBox Instanzen wird direkt mit dem Ausgangssignalvektor
verbunden. Die Implementierung des SubBytes-Schritt ist als kombinatorische Schaltung umgesetzt.
Somit benötigt das Substituieren eines Datenblock mit 16 Bytes keine Taktung. Jedoch belegt jede
der 16 Instanzen der Rijndael-SBox Slices des FPGA. Es wäre möglich weniger SBoxen zu Instanziieren
und über mehrere Taktzyklen hinweg die einzelnen Bytes des Datenblocks zu substituieren. Jedoch
würde daraus resultieren, dass die Entity des SubBytes-Schritt als sequentielle Schaltung umgesetzt
wird. 
\\
Die Schnittstelle der Implementierung des ShiftRows-Schritt des Advanced Encryption Standard
Algorithmus besteht aus vier Eingangssignalvektoren und vier Ausgangssignalvektoren. 
Die vier Eingangssignalvektoren werden mit den Spalten des aktuellen Datenblocks verknüpft.
An den vier Ausgangssignalvektoren liegen die Signale der Spalten des Datenblock mit verschobenen
Zeilen an. Das Verschieben der Zeilen ist durch festes Verknüpfen der 16 einzelnen Bytes des
Eingangsdatenblocks mit dem Ausgangsdatenblock implementiert. Durch das feste Verknüpfen der
einzelnen Bytes ist die Implementierung des ShiftRows-Schritt eine kombinatorische Schaltung.
Die Zeilen eines Eingangsdatenblocks benötigen keine Taktung um verschoben werden.
\\
Die Implementierung des MixColumns-Schritt des Advanced Encryption Standard Algorithmus
hat vier Eingangssignalvektoren und vier Ausgangssignalvektoren als Schnittstelle. Die vier
Eingangssignalvektoren sind die vier Spalten des aktuellen Datenblocks. Die vier
Ausgangssignalvektoren sind respektive die Werte der vier Spalten des Datenblocks nach der
Berechnung des MixColumns-Schritt. Die einzelnen Stalten können im MixColumns-Schritt seperat
voneinander berechnet werden. Aufgrund der seperaten Berechenbarkeit ist es möglich, 
die Berechnungen der Spalten parallel durchzuführen. Die Berechnung einer Spalte im
MixColumns-Schritt ist in einer eigene Entity implementiert.
Die Entity für die Berechnung einer Spalte implementiert die Verrechnung der entsprechenden Spalte
mit dem vorgegebenen Polynom im Galois-Körper. Die gesamme Verrechnung des Datenblocks durch den 
MixColumns-Schritt ist als kombinatorische Schaltung implementiert und benötigt theoretisch keine 
Taktung. Jedoch wird durch die Implementierung des MixColumns-Schritt als kombinatorische 
Schaltung, also durch mehrfach Instanziierung von verschiedenen Entities, eine erhöhte Anzahl an 
Slices auf dem FPGA genutzt. Verschiedene Komponenten der Implementierung des MixColumns-Schritt 
könnten einfach Instanziiert werden. Jedoch würd daraus eine sequentielle Schaltung resultieren und 
mehrere Taktzyklen für die Berechnung des MixColumns-Schritt benötigt werden. 
\\
Beim Implementieren der einzelnen Schritte des Advanced Encryption Standard ist darauf geachtet
worden, dass die jeweiligen Schritte als kombinatorische Schaltungen implementiert sind und
keine Taktung zum ausgeführt benötigen. Somit ist das Erstellen einer 
kombinatorischen Pipeline aus den Schritten möglich. Die Berechnung einer Runde in dieser 
Implementierung der Hardware-Funktion benötigt aufgrund der Implementierung
der einzelnen Schritte als kombinatorischen Schaltungen potentiell jeweils einen Taktzyklus. Da der 
Advanced Encryption Standard Algorithmus in der Implementierung der Hardware-Funktion mit einer 
Schlüssellänge von 128 Bit implementiert ist, werden 10 Runden zur Verschlüsselung eines Datenblocks
benötigt. Unabhängig vom Modus benötigt diese Implementierung des Advanced Encryption Standard 
Algorithmus also theoretisch 10 Taktzyklen zum Verschlüsseln einer Klartextdatenblock. 
\\
Die Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard Algorithmus ist im Cipher Block Chaining
Modus implementiert. Es wird also vor dem Verschlüsseln des Klartextdatenblock durch die
Hauptpipeline diese Klartextdatenblock mit dem letzten Geheimtextdatenblock, respektive dem
Initialisierungsvektor, über XOR verknüpft. In der Implementierung wird der Klartextdatenblock
vor der Verschlüsselung mit einem Register über XOR verknüpft. In dieses Register wird bei
der Initialisierung der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard Algorithmus der
Initialisierungsvektor gespeichert. Nach dem Verschlüsseln eines Klartextdatenblocks wird in diesem
Register der Geheimtextdatenblock zwischengespeichert. Das Verknüpfen dieses Registers vor
dem Verschlüsseln eines Klartextdatenblocks benötigt einen Taktzyklus.
\\
Potentiell benötigt diese Implementierung der Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard
Algorithmus elf Taktzyklen. Ein Taktzyklus wird durch die Implementierungen als Cipher
Block Chain Modus genötigt. Die zehn Runden benötigen jeweils einen Taktzyklus.

\subsection{MCU Code}
Die Implementierung des Stub für die Hardware-Funktion des Advanced Encryption Standard Algorithmus
besteht grundlegend aus zwei Funktionen. Mit der $aes128\_init$ Funktion wird das FPGA mit der 
Konfiguration für die Hardware-Funktion konfiguriert. Zudem werden in der $aes128\_init$ Funktion 
der Schlüssel und der Initialisierungsvektor für den Advanced Encryption Standard Algorithmus 
übertragen. Mit der $aes128\_encrypt$ Funktion wird ein Array an Klartextdaten durch die
Hardware-Funktion verschlüsselt. Die $aes128\_encrypt$ Funktion teilt die zu verschlüsselnden Daten 
in einzelne Blöcke von 16 Bytes auf. Jeder Block wird einzelnd verschlüsselt. Um einen Block zu
Verschlüsseln werden die 16 Datenbytes des Blocks sequentiell an die Hardware-Funktion übertragen.
Daraufhin wird die Verschlüsselung des Blocks auf dem FPGA angestoßen. In einer Schleife
wird der Status der Hardware-Funktion ausgelesen. Wenn der Status der Hardware-Funktion
signalisiert, dass die Verschlüsselung des Blocks abgeschlossen ist, wird ein Block an 
Geheimtextdaten aus dem FPGA ausgelesen. Die Daten der Geheimtextdatenblöcke werden nach dem
Auslesen aus dem FPGA in ein Ergebnisarray kopiert.

\section{CRC32}
Für den Cyclic Redundancy Check wurde die Variante mit dem Namen CRC32 implementiert.
Die Implementierung der CRC32 Variante des Cyclic Redundancy Check auf dem FPGA
hat einen Eingabeparameter mit einer Wortbreite von einem Byte und einen Rückgabewert
mit einer Wortbreite von vier Byte. Dieser Eingabeparameter ist
das jeweilige Byte aus dem Datenstrom, auf den der CRC32 Algorithmus angewendet werden soll.
Der Eingabeparameter kann in einer Übertragung geschrieben werden.
Der Rückgabewert dieser Implementierung des CRC32 Algorithmus ist die berechnete Prüfsumme. 
Da der Rückgabewert aus vier Bytes besteht, werden vier Leseoperationen von dem Mikrocontroller
benötigt um den Rückgabewert vom FPGA auszulesen. Die vier Bytes des Rückgabewerts werden
Least Significant Byte first übertragen.
Zudem besitzt die Implementierung des CRC32 Algorithmus
einen 1 Byte breiten Statuswert der, wie der Eingabeparameter, mit einer
Leseoperationen ausgelesen werden kann. Dieser Statuswert signalisiert mit dem ersten Bit ob die
Berechnung des Prüfwerts abgeschlossen wurde. \\
Der Eingabeparameter muss an die Adresse $0x000$ geschrieben werden. Um die Berechnung des
Prüfwertes für den zuletzt übertragenen Eingabewert anzustoßen muss an die Adresse $0x00ff$ ein
beliebiger Wert geschrieben werden. Die berechnete Prüfsumme der CRC32 Algorithmus muss von den
Adressen $0x0100$ bis $0x0103$ ausgelesen werden. Der Statuswert muss über die Adresse $0x01ff$
ausgelesen werden.

\subsection{FPGA Code}
Ziel der Implementierung der Hardware-Funktion des Cyclic Redundancy Check in der Variante des CRC32 
Algorithmus auf dem FPGA
ist es, in wenig Taktzyklen eine CRC32 Prüfsumme zu berechnen. Die eigentliche Berechnung des
Prüfwertes von einem Byte wird durch ein Shiftregister umgesetzt. Das Shiftregister ist
als kombinatorische Schaltung implementiert. Der Prüfwert wird durch das Shiftregister nicht
Bit für Bit berechnet. Es wird ein Prüfwert für ein komplettes Byte berechnet. Durch die 
Implementierung des Shiftregisters als kombinatorische Schaltung wird keine Taktung benötigt um den
Prüfwert für ein Byte zu berechnen. Das Ergebnis der Berechnung des Shiftregisters wird in einem
weiteren Register zwischengespeichert. Um für mehrere Bytes eines Datenstroms einen Prüfwert
zu berechnen wird das zwischengespeicherte Ergebnis aus dem entsprechenden Register mit dem
aktuellen Byte über XOR verknüpft. Das Ergebnis dieser Verknüpfung ist die Eingabe des
Shiftregisters zur Berechnung des Prüfwertes. \\
Theoretisch benötigt die Implementierung für die Berechnung eines Prüfwertes pro Byte
zwei Taktzyklen auf dem FPGA. Im ersten Taktzyklus wird das Eingabebyte in einem Register
zwischengespeichert. Im zweiten Taktzyklus wird die Berechnung des Prüfwertes angestoßen.
Das Ergebnis kann im folgenden Taktzyklus von der Hauptprogramm auf dem Mikrocontroller
ausgelesen werden.

\subsection{MCU Code}
Die Implementierung des Stub für die Hardware-Funktion des Cyclic Redundancy Check in der
Variante des CRC32 Algorithmus
besteht grundlegend aus zwei Funktionen. Mit der $crc32\_init$ Funktion wird das FPGA mit der 
Konfiguration für die Hardware-Funktion konfiguriert. 
Mit der $crc32\_calc$ Funktion wird ein CRC32 Prüfwert für ein Array mit Daten durch die
Hardware-Funktion berechnet. In eine Schleife werden die einzelnen Bytes des Arrays
an die Hardware-Funktion auf dem FPGA übertragen, die Berechnung des Prüfwertes angestoßen
und der Status ausgelesen, bis die Berechnung des Prüfwertes abgeschlossen ist.
Nachdem alle Bytes übertragen wurden, wird der 32 Bit große Prüfwert aus dem FPGA ausgelesen.
Der Prüfwert wird als Rückgabewert der $crc32\_calc$ Funktion zurück gegeben.

\section{Artificial Neural Network}
Für die Hardware-Funktion eines Artificial Neural Network Algorithmus wird eine vorhandene
Implementierung \cite{ann} genutzt. In dieser Implementierung nutzt zur Berechnung einzelne 8 Bit Worte.
Die Hardware-Funktion kann für bestimmte Worte trainiert werden. Zudem kann die trainierte
Hardware-Funktion genutzt werden, auf ein Eingabewort ein Ausgabewort zu erzeugen. \\
Der Parameter um der Hardware-Funktion mitzuteilen, dass das Artificial Neural Network trainiert
werden soll muss an die Adresse $0x0002$ geschrieben werden. Wenn die Hardware-Funktion für
das Artificial Neural Network trainiert werden soll, muss das gewünschte Ergebnis für einen
Eingabewert mit übergeben werden. Der Parameter für das gewünschte Ergebnis beim Trainieren
der Artificial Neural Network muss an die Adresse $0x0001$ geschrieben werden. Der Eingabeparameter
für den die Hardware-Funk-tion trainiert werden soll oder ein Ergebnis berechnen soll muss an
die Adresse $0x0000$ geschrieben werden. Um die Berechnung der Hardware-Funktion anzustoßen
muss ein beliebiger Wert an die Adresse $0x0003$ geschrieben werden. Das berechnete Ergebnis
der Hardware-Funktion des Artificial Neural Network Algorithmus muss von der Adresse $0x0003$
ausgelesen werden. Um den Statuswert der Hardware-Funktion auszulesen muss von der Adresse $0x0003$
gelesen werden.
